<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lab Notes – Реакции звеньев</title>
    <link>//localhost:1313/vms/reaktsii-zvenev/</link>
    <description>Recent content in Реакции звеньев on Lab Notes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ru</language>
    
	  <atom:link href="//localhost:1313/vms/reaktsii-zvenev/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      
        
      
    
    
    <item>
      <title>Полимераналогичные превращения</title>
      <link>//localhost:1313/vms/reaktsii-zvenev/polimeranalogichnye-prevrashcheniya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/vms/reaktsii-zvenev/polimeranalogichnye-prevrashcheniya/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/images/polimeranalogichnye-prevrashcheniya/analog_clip_image001.png&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Полимераналогичные превращения&lt;/strong&gt; — это химические реакции макромолекул с низкомолекулярными соединениями, в процессе которых изменяется природа функциональных групп полимера, но сохраняется длина и строение скелета основной цепи.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В реакции полимераналогичных превращений могут вступать макромолекулы с самыми разнообразными функциональными группами, например:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/images/polimeranalogichnye-prevrashcheniya/analog_clip_image001_0000.png&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Использование полимераналогичных превращений открывает широкие возможности химической модификации полимеров и получения новых полимерных материалов, в частности таких, которые трудно или невозможно синтезировать другим путем. Так, поливиниловый спирт получают с помощью полимераналогичных превращений: алкоголизом поливинилацетата:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/images/polimeranalogichnye-prevrashcheniya/analog_clip_image001_0001.png&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Так же проводят дальнейшую обработку поливинилового спирта: при взаимодействии с уксусным альдегидом и кетонами образуются полуацетали и полукетали, являющиеся хорошими пленкообразующими материалами. Например, реакция получения поливинилбутираля, широко применяемого в многослойных стеклах типа &amp;ldquo;триплекс&amp;rdquo;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/images/polimeranalogichnye-prevrashcheniya/analog_clip_image001_0002.png&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Различные эфиры целлюлозы получают в промышленности путем ее этерификаци:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/images/polimeranalogichnye-prevrashcheniya/analog_clip_image001_0003.png&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt; &lt;img src=&#34;//localhost:1313/images/polimeranalogichnye-prevrashcheniya/analog_clip_image001_0007.png&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Целлюлозу крайне сложно растворить и подвергнуть дальнейшим химическим превращениям, однако в среде подходящего растворителя, например, в ионной жидкости, такой процесс можно осуществить эффективно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Продукты полимераналогичных превращений при степенях конверсии, отличных от 100%, представляют собой сополимеры, построенные из непрореагировавших и прореагировавших звеньев. Рассмотрим причины неполной конверсии.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Прежде всего, полимераналогичные превращения часто не доходят до конца &lt;strong&gt;вследствие  значительного изменения растворимости полимера.&lt;/strong&gt; C глубиной конверсии частично превращенный полимер выпадает в осадок, «уводя» непрореагировавшие группы из реакционной зоны.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Исследование реакционной способности макромолекул в полимераналогичных превращениях опирается на &lt;strong&gt;принцип Флори&lt;/strong&gt;, постулирующий независимость реакционной способности функциональной группы от длины цепи, с которой эта группа связана. Этот принцип дает возможность количественно описывать кинетику полимераналогичных превращений для образцов полимеров, состоящих из макромолекул различной степени полимеризации. Более того, во многих случаях функциональные группы в полимерах не отличаются по реакционной способности от соответствующих низкомолекулярных аналогов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Однако, &lt;strong&gt;данный принцип работает не всегда&lt;/strong&gt;. Для многих полимераналогичных превращений реакционные способности функциональных групп макромолекул и их низкомолекулярных аналогоов существенно различны, и характеризуются специфичными особенностями.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Эти особенности проявляются даже в случае разбавленных растворов. В таких растворах макромолекулы принимают форму статистических клубков. Если молекулы растворителя и низкомолекулярного реагента значительно отличаются по полярности от макромолекулы или ее фрагментов, то вследствие эффектов избирательной сольватации и сорбции они могут неравномерно распределяться между клубком и остальной частью раствора. Такой клубок можно рассматривать как &lt;strong&gt;микрореактор&lt;/strong&gt;, в котором реакционная среда и локальные концентрации реагентов будут существенно различными, чем для раствора в целом. Уже по этой причине измеряемые константы скоростей могут значительно отличаться от низкомолекулярных аналогов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Электростатические эффекты проявляются при взаимодействии &lt;strong&gt;полиионов с заряженными реагентами&lt;/strong&gt;. Возможно &lt;strong&gt;электростатическое отталкивание&lt;/strong&gt; в случае одноименных зарядов на макромолекуле и низкомолекулярном реагенте (скорость реакции падает) и &lt;strong&gt;электростатическое притяжение&lt;/strong&gt; в случае разноименных зарядов (скорость реакции возрастает).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;pagination-nav__link&#34;&gt;🙏 Если вам нравится сайт, подпишитесь на наш &lt;a href=&#34;https://t.me/+JfpTv9CJlwQ0MThi&#34;&gt;🔗 Телеграм-канал&lt;/a&gt;.&lt;/div&gt;
&lt;h2&gt;Эффект соседних звеньев&lt;span class=&#34;hx-absolute -hx-mt-20&#34; id=&#34;эффект-соседних-звеньев&#34;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;a href=&#34;#%d1%8d%d1%84%d1%84%d0%b5%d0%ba%d1%82-%d1%81%d0%be%d1%81%d0%b5%d0%b4%d0%bd%d0%b8%d1%85-%d0%b7%d0%b2%d0%b5%d0%bd%d1%8c%d0%b5%d0%b2&#34; class=&#34;subheading-anchor&#34; aria-label=&#34;Permalink for this section&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Реакционная способность полимераналогичных превращений так же зависит &lt;strong&gt;от индукционного влияния&lt;/strong&gt; соседних функциональных групп (скорость реакции падает).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но эффект соседа может также ускорять реакцию, если в результате реакции образуется &lt;strong&gt;переходных 6-членный цикл&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Влияет на реакционную способность также то, &lt;strong&gt;какой конфигурацией обладает макромолекула&lt;/strong&gt;. Обычно наиболее реакционноспособны изотактические полимеры, затем синдиотактические и атактические. Но так же есть реакции, в которых синдиотактический полимер более реакционноспособен, чем другие.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Реакционная способность функциональных групп при полимераналогичных превращениях в сильной степени связана также с &lt;strong&gt;конформационными характеристиками&lt;/strong&gt; макромолекул. Прежде всего, при конформационных переходах изменяется доступность функциональных групп для атаки внешних агентов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Например, константа скорости дейтеро-водородного обмена по связи N—Н в поли-N-винилацетамиде в 20 раз меньше, чем константа скорости такого обмена для N-метилацетамида, а энергии активации обмена практически одинаковы для полимера и низкомолекулярного модельного соединения. Для объяснения этого факта предполагается, что макромолекула претерпевает быстрые конформационные переходы, при этом амидогруппа ~95% времени &lt;strong&gt;экранирована близлежащим участком цепи&lt;/strong&gt; от атаки молекул D2O; когда же атака возможна, амидогруппа в полимере не отличается по реакционной способности от низкомолекулярного аналога. Экранирование функциональных групп особенно резко выражено в случае стабилизированных специфических конформаций, свойственных глобулярным белкам.&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Внутримолекулярные превращения</title>
      <link>//localhost:1313/vms/reaktsii-zvenev/vnutrimolekulyarnye-prevrashcheniya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>//localhost:1313/vms/reaktsii-zvenev/vnutrimolekulyarnye-prevrashcheniya/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Внутримолекулярные превращения&lt;/strong&gt; — это химические реакции функциональных групп основной цепи, приводящие к изменению её строения. Внутримолекулярные превращения происходят под действием тепла, света и химических реагентов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Внутримолекулярные превращения разделяют на две группы:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Реакции отщепления&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/images/vnutrimolekulyarnye-prevrashcheniya/vnytr_clip_image001.png&#34; alt=&#34;Внутримолекулярные превращения. Реакция отщепления&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt; &lt;img src=&#34;//localhost:1313/images/vnutrimolekulyarnye-prevrashcheniya/vnytr_clip_image001_0001.png&#34; alt=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Реакции циклизации:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313/images/vnutrimolekulyarnye-prevrashcheniya/vnytr_clip_image001_0000.png&#34; alt=&#34;Внутримолекулярные превращения. Реакция циклизации&#34; loading=&#34;lazy&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
